耍到副院長退出 浸大普通話檢討組繼續遊花園

【玉璽不緣歸日角，錦帆應是到天涯】香港浸會大學自二〇一六年十月二十日應四月全民投票結果首度召開「大學語文政策檢討小組」討論普通話畢業要求事宜，到一八年一月十日心狠手辣黜落「普通話豁免測試」七成考生，玩弄該校各位同學長達二十個月並激出「佔領語文中心」事變，猶未汲取教訓；教務議會二月新增之兩個工作小組，「遊花園」戰術竟孰能生巧、變本加厲，教唐君毅、牟宗三二先生之及門弟子，平生待人以溫良恭儉讓之文學院副院長羅秉祥教授亦忍無可忍，延至五月毅然遞信退出。

羅副院長向《眾新聞》記者憶述：「我想幫大學解決問題，所以選擇喺體制內搵辦法解決。我參與咗學校一個工作小組，由學生提名我入去，開咗四次會，完全浪費時間，因為討論焦點模糊。工作小組有學生代表，但學生會換屆，來開會嘅學生代表不斷換人，我參加三次會、三次由唔同同學做代表，咁樣好難跟學校爭取甚麼，老師每次開會要由零開始同佢哋傾過，開咗三次會我嘅感覺係冇任何進展，似乎大家原地踏步。同學又俾一啲有強烈意見嘅人帶住遊花園，無認真處理真正嘅問題，我覺得心死喇。本來諗住用 insider 身份喺學校解決問題，但我發現個機制做唔到、幫唔到。

於是，我寫咗封辭職信俾工作小組負責人，話對唔住，因為留喺度做唔到嘢，然後我就寫咗五月十四號嗰篇文，係我第一次比較詳細寫，因為我覺得同學俾大學嘅人帶佢遊花園，大家冇掌握問題焦點。

大學從來冇一個書面解釋，點解我哋有咁嘅普通話畢業要求政策。我希望我篇文可以幫到同學思考，用乜嘢方式跟學校講道理爭取。」

至於校方委派啲「花園導賞員」之氣燄，隔芒細閱小組另一成員、學生會臨時行政委員會主席雷樂希先生於臉書上覆述之發言，炙手可熱：「你唔鐘意讀咪 quit U 囉，我哋大學就係咁。其實我哋同中學無咩分別㗎咋，都係 offer 啲嘢俾你跟住讀。」以上證詞，與羅教授記憶吻合：「我開會見過有老師同同學講：『如果你唔同意我哋普通話畢業要求，你可以離開，你入嚟浸大就知道我哋有呢個規定，如果你唔認同你可以讀第二間大學。』學生聽罷就好勞氣，學生覺得：『我嚟到浸會大學點解要我走，我嚟呢度有我想讀嘅嘢，每間大學都有唔美滿嘅地方，可以改正，我都係浸大一分子，點解要我走呢？』」

校長錢大康教授嘗言：「大學教職員一向都重視同學的意見、樂於解答同學的疑問。然而，我們絶不認同也絕不容忍語言暴力和侮辱他人的行為。」由是觀之，錢校長所謂「重視同學的意見」個「視」，乃「君之視臣如犬馬」個「視」；「樂於解答同學的疑問」個「樂」，乃「與天鬥其樂無窮、與地鬥其樂無窮、與人鬥其樂無窮」個「樂」；「絕不認同也絕不容忍語言暴力和侮辱他人」一語，只限學生不得以上犯上，校方「你唔鍾意讀咪 quit U 囉」啲敬罰酒則可大排流水宴，佐以制度暴力押犯人遊花園、傳首九邊。

一千年前，宋太祖嘗問趙忠獻公曰：「天下何物最大？」對曰：「道理最大。」太祖屢稱善。未知聖朝何如耳，且看六月底工作小組之建議出爐，可有道理好講；或如羅氏《己所不欲，勿施於人：再次呼籲浸會大學取消普通話畢業要求》一文所言，「校內有強硬派人士，主張對學生寸步不讓；他們認為，學生在一月十七日衝擊語文中心，校方若讓步，日後學生就會繼續用衝擊手法來爭取其他要求，逼大學讓步，這樣就後患無窮」，威人威威，強權壓倒公理。

係咪想話趁暑假同學都唔返學校丟淡件事啊